 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% Modelo-Proyecto-Monografía-Artículo %%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[letterpaper,spanish,reprint,nofootinbib,showkeys,aps]{revtex4-2}
%\documentclass[letterpaper,spanish,preprint,,,aps]{revtex4-2}
\usepackage[paperwidth=210mm,paperheight=297mm,centering,hmargin=1.7cm,vmargin=1.7cm]{geometry}
%%%paquetes usuales%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}%codificación
\usepackage{csquotes}
\usepackage[spanish, mexico
]{babel}%Paquete de caracteres y títulos en español de méxico

\usepackage{floatrow}

\usepackage{verbatim}%comentarios en bloque
%\usepackage{circuitikz}
\usepackage{amsmath, mathtools}%Paquete para insertar símbolos matemáticos
\usepackage{amsbsy}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage[mathcal]{eucal}
\DeclareSymbolFont{usualmathcal}{OMS}{cmsy}{m}{n}
\DeclareSymbolFontAlphabet{\mathcal}{usualmathcal}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{textcomp,gensymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[dvipsnames,table,xcdraw, rgb]{xcolor}
%%%Mejora la distribución de espacios%%%
\usepackage{microtype}
\usepackage[font=scriptsize,labelfont=bf]{caption}
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\figurename}{Fig.}}

\usepackage[labelformat=simple]{subcaption}
\renewcommand*{\thesubfigure}{\alph{subfigure})}

%%%Fasores%%%
\usepackage{steinmetz}

%%%Figuras%%%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
%\usepackage{tikz,pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=newest}

\usepackage{physics} %Un gran paquete que facilita el uso de muchas notaciones en física, y que reemplaza otras cosas por una opción más bonita, diría yo
\usepackage{bigints} %Puede hacer símbolos de integral más grandes

\usepackage{nicefrac,xfrac}

\usepackage{bm}
\usepackage{changepage} % for adjusting margins

\usepackage{listings}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{datetime}
\usepackage{resizegather}
%%%Definiendo colores%%%

\usepackage{lmodern}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0.0,0.6,0.0} 
%\definecolor{blue}{rgb}{1.0,0.49,0.0}

%%%Algunos comandos útiles para el PDF generado%%%
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
 bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=true]
 {hyperref}
\hypersetup{
 citecolor=dkgreen,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\graphicspath{{img/}} %Setting the graphicspath


\makeatletter
\def\@fnsymbol
#1{\ensuremath{\ifcase#1\or *\or \dagger\or \ddagger\or
   \mathsection\or \mathparagraph\or \|\or **\or \dagger\dagger
   \or \ddagger\ddagger \else\@ctrerr\fi}}
\makeatother

\DeclareCaptionType{eqtag}[][Lista de ecuación.]
\captionsetup[eqtag]{labelsep=period, name=Ecuación, skip=0.15\baselineskip}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\newcommand{\cita}[1]{\textsuperscript{\textbf{\cite{#1}}}} % este es para que la cita se vea en superíndice para ieee, si usan otro formato bórrenlo
 \newcommand{\ut}[1]{\textbf{#1}} %les hace escribir menos si quieren poner negritas en texto y mate
 \newcommand{\um}[1]{\boldsymbol{#1}}
 \renewcommand{\thefootnote}{\Roman{footnote}} %los pie de pagina los pone en letras romanas
 \newcommand{\dbar}{\text{\dj}}
 \newcommand{\parentesis}[1]{\left(#1\right)}
 \newcommand{\crch}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\fn}[1]{\mathrm{#1}}
\newcommand{\fno}[1]{\mathrm{#1}(\omega)}
\newcommand{\fnv}[2]{\mathrm{#1}(#2)}

\lstset{
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
            {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
            {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1
}

\begin{document}

\allowdisplaybreaks

\title{Determinación del gas contenido en un tiratrón 2D21, mediante la obtención de la primer energía de ionización.}

\author{ Pérez Flores Julio Alfonso}
\email{julio_perez@ciencias.unam.mx}

\affiliation{Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Autónoma de México.}
\thanks{Reporte práctica Laboratorio Contemporánea II, Semestre 2025-1.}

%\newdate{date}{17}{06}{2024}
\date{\today}


\begin{abstract}

Se determinó un valor promedio de la primer energía de ionización del gas dentro de un tiratrón 2D21, obteniendo un valor de \ut{10.59 eV}, con un intervalo de confianza de \ut{0.8 eV}, medición la cual se aproxima con un error porcentual del \ut{1.54 \%} al valor de ionización del vapor de mercurio, gas utilizado en el diseño de este tiratrón. Estos valores se  obtenieron mediante el análisis de las curvas de corriente en función de $V^{\nicefrac{3}{2}}$, así como ajustes por mínimos cuadrados de la región lineal, suavización de curvas utilizando el método LOESS y derivación numérica. Se pudieron identificaron las tres regiones clave: la región gobernada por la ley de Child-Langmuir, la zona de transición y la zona de saturación. Este método, además de validar la presencia de mercurio en el bulbo del tiratrón, destaca por su precisión y ofrece un enfoque reproducible para estudios similares. Así mismo se realizó una discusión sobre mejoras instrumentales para reducir el ruido experimental y optimizar futuros análisis. 
 
\end{abstract}


\keywords{2D21 Tyratron, first ionizing energy, Child-Langmuir law.}

\maketitle


\section{ Introducción}\label{sec:introduccion}

\input{secciones/intro.tex}

\section{Método.}\label{sec:metodo}

\input{secciones/met.tex}

\section{Resultados.}\label{sec:resdis}

\input{secciones/resdiscus.tex}
\input{secciones/resdiscus2.tex}

\section{Conclusiones.}\label{sec:conclusiones}

\input{secciones/conclusiones.tex}

\vfill
\pagebreak

\onecolumngrid


\section{APÉNDICE A: Primera y segunda derivada numérica para los barridos de I en función $V^{\nicefrac{3}{2}}$ .}

\input{secciones/apendiceA.tex}

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{citas}

\end{document}
